\begin{center}
  \Large\textbf{KATA PENGANTAR}
\end{center}
\vspace{2ex}

\addcontentsline{toc}{chapter}{KATA PENGANTAR}

% Pengaturan ukuran indentasi
\setlength{\parindent}{7ex}

% Ubah paragraf-paragraf berikut sesuai dengan yang ingin diisi pada kata pengantar

Puji syukur kami panjatkan kepada Allah SWT karena hanya dengan rahmat dan hidayah-Nya Penulis dapat melaksanakan kerja praktik dan menyelesaikan laporan kerja praktik di PT. Aneka Tuna Indonesia dengan judul “PEMBUATAN \emph{PROGRESSIVE WEB APP} UNTUK ADMINISTRASI LOADING BARANG BERBASIS \emph{NODE.JS}”.
Kerja praktik telah dilaksanakan pada tanggal 6 Juli 2020 s.d. 11 September 2020.
Penulisan laporan kerja praktik ini disusun sebagai syarat untuk memenuhi mata kuliah Kerja Praktik di Departemen Teknik Komputer FTEIC - ITS.
\vspace{0.5ex}

Dalam pelakasanaan maupun penulisan laporan kerja praktik ini, Penulis mengucapkan terima kasih atas bantuan, arahan, dan motivasi yang diberikan baik secara langsung ataupun tidak langsung.
Adapun pihak-pihak yang telah membantu dan membimbing kami dalam pelaksanaan kerja praktik yaitu:
\vspace{0.5ex}

\begin{enumerate}[nolistsep]

  \item Allah SWT. yang dengan rahmat-Nya kami dapat melaksanakan kerja praktik dengan lancar,
  \vspace{0.5ex}

  \item Bapak Arief Kurniawan, S.T., M.T. selaku Dosen Pembimbing di Departemen Teknik Komputer FTE-ITS, yang telah memberikan bimbingan kepada kami selama mengerjakan kerja praktik di perusahaan.
  \vspace{0.5ex}

  \item Bapak Jarot Kusumo Wibowo yang telah banyak memberikan arahan kepada kami.
  \vspace{0.5ex}

  \item Semua anggota PT. Aneka Tuna Indonesia yang telah memberikan ilmu-ilmu baru kepada kami serta berkenan untuk kami wawancarai maupun kami ajak berdiskusi.
  \vspace{0.5ex}

  \item Bapak  Dr. Supeno Mardi Susiki Nugroho, S.T., M.T. selaku Kepala Departemen Teknik Komputer yang telah memberikan bimbingannya kepada kami.
  \vspace{0.5ex}

  \item Orang tua dan keluarga tercinta yang telah mencurahkan doa dan semangat yang tiada henti.
  \vspace{0.5ex}

  \item Teman-teman Fakultas Teknologi Elektro ITS angkatan 2017 yang selalu membagikan informasi kepada kami.
  \vspace{0.5ex}

  \item Serta semua pihak yang tidak bisa disebutkan satu-persatu yang turut membantu dan memperlancar jalannya kerja praktik ini.
  \vspace{0.5ex}

\end{enumerate}
\vspace{0.5ex}

Penulis menyadari bahwa masih banyak kekurangan dalam perancangan dan pembuatan laporan Kerja Praktik ini.
Besar harapan penulis untuk menerima saran dan kritik dari para pembaca.
Semoga buku laporan kerja praktik ini dapat memberikan manfaat bagi para pembaca, khususnya bagi penulis sendiri.
\vspace{2ex}

\begin{flushright}
  \begin{tabular}[b]{c}
    % Ubah kalimat berikut sesuai dengan tempat, bulan, dan tahun penulisan
    Surabaya, 18 September 2020
    \\
    \\
    \\
    \\
    Penulis
  \end{tabular}
\end{flushright}